[Price_of_market_balance.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Price_of_market_balance.gif "fig:Price_of_market_balance.gif")
在經濟學中，**經濟均衡**或**市場均衡**指的是市場達到以下的條件：一件商品的市場價格達到供給量與需求量相等的那個價格。

## 特性

當價格高於均衡點時，供給將會有剩餘；相反地，價格低於均衡點時，供給將會有短缺。不同的供給曲線和不同的需求曲線有著不同的均衡點。在最簡單的微觀經濟學中的供給與需求情況中，可以觀察到一個靜態的市場均衡點；然而，經濟均衡同樣可以發生在非市場關係中，並且也可以是動態的。這個例子就是[部份均衡的情形](../Page/部份均衡.md "wikilink")，這種情形下，均衡有可能是多重市場的，或者是[普遍均衡](../Page/普遍的.md "wikilink")。

如同它其他的用法（例如在化學中），在經濟學中，均衡的意思是「平衡」，在這裡也就是供給與需求的力量的平衡。例如，供給持續的增加將會中斷均衡，而導致價格變低。最後，新的均衡會在多數的市場中重新形成，然後買賣的數量將一直維持在同一點，除非有供給或需求情況發變）。也就是說，沒有內部的力量會導致價格或數量的改變。

並非所有的經濟均衡都是穩定的。以一個穩定的均衡來說，從均衡偏離的小偏差將會產生某種經濟力量，以某種方式而使經濟系統回復原本的均衡。例如說，從一個均衡的市場出發，供給過多而導致價格變低的情況如果發生了，它會逐漸減少而回到供給等於需求的情況。假如供給和需求曲線相交多於一點，則可以發現有穩定與不穩定的均衡。

均衡並沒有本質上好或壞的性質，所以將規範性的價值附加在這個概念上會是一種錯誤。例如，人們即使普遍處在飢荒中，食物市場也可以是均衡的（因為他們無法負擔過高的均衡價格）。

## 解釋

在大多的解釋中，例如[亞當斯密經營的](../Page/亞當斯密.md "wikilink")[古典經濟學主張自由市場會透過價格機制達成經濟均衡](../Page/古典經濟學.md "wikilink")。也就是說，任何過度供應（market
surplus或glut）會導致價格降低，這也使得供給的數量降低（因為生產與銷售商品的誘因減低），並且使需求的數量增加（因為提供消費者便宜的商品），這個機制就會自動廢除（abolish）過度供應的情形。相似地，在自由市場中，任何過度的需求（或說短缺）會導致價格增加，這會導致需求的的減低（因為消費者無力購買），並且增加供給的數量（因為生產與銷售商品的誘因升高）。如之前所說，不均衡情況（在這個例子中指的是短缺）將會消失。這個能自動消滅市場不平衡的市場，與所謂中央計畫的經濟類型可以區分開來。可以想見後者將有困難提供正確的價格，並且受困於貨品和服務的持續短缺。

這種觀點受到至少兩種學派的攻擊。現代主流的經濟學指出均衡並不必然相應於[市場結清](../Page/市場結清.md "wikilink")（market
clearing），但會相應於失業狀態，也就是[勞動經濟學的](../Page/勞動經濟學.md "wikilink")[效率工資假說](../Page/效率工資假說.md "wikilink")（efficiency
wage hypothesis）。某方面相同的是[信用限額](../Page/信用限額.md "wikilink")（credit
rationing）的現象，在這情況中，銀行降低利息來創造貸款的過度需求，因此可以挑選客戶的對象。更進一步說，經濟均衡和壟斷也同樣相應，壟斷的組織可以故意維持市場的供應短缺來哄抬價格，進而獲取最大的利潤。但是，壟斷造成短缺也成質疑，如果提高價格需求量將會減少，短缺不存在。最後，[凱因斯經濟學則指出](../Page/凱因斯.md "wikilink")[未充分就業均衡](../Page/未充分就業.md "wikilink")，也就是[勞動力的剩餘](../Page/勞動力剩餘.md "wikilink")（如週期性失業）與總合需求（aggregate
demand）短缺的長期共存情況。

另一方面，[奧地利學派和](../Page/奧地利學派.md "wikilink")[約瑟夫‧熊彼得認為均衡從未可能實現](../Page/約瑟夫‧熊彼得.md "wikilink")，因為每個人總想獲取最低的價格，進而系統中總會有動態因素存在。自由市場的優勢並非在於創造靜態或者普遍均衡，而是在於能夠組織資源以符應個體的欲望，並且「發現」經濟進步的最好方法。

## 張五常的看法

[香港經濟學家](../Page/香港.md "wikilink")[張五常指出](../Page/張五常.md "wikilink")：均衡是指模式有足夠的[局限條件導出可被推翻的](../Page/局限條件.md "wikilink")[假說](../Page/假說.md "wikilink")。因為在局限下爭取最大利益的[公理下](../Page/公理.md "wikilink")，均衡必定達到，也達至[帕累托最優](../Page/帕累托最優.md "wikilink")。否則，競爭者必然爭取其中的潛在利益。而張五常教授也指出，需求量是不可被觀測的，因此不均衡的情況，即剩餘及短缺是不可被驗證。因此，傳統上的不均衡是[套套邏輯](../Page/套套邏輯.md "wikilink")，無論是什麼情況也可說是不均衡。張五常教授指出，傳統所謂剩餘和短缺是指價格競爭未能有效分配資源的情況。他提出，若考慮全部局限，均衡將會出現，因為非價格競爭出現協助分配資源。例如一件商品定價太低，傳統分析認為出現了短缺。然而，非價格競爭如排隊的出現會使消費者獲得該商品的[機會成本回到均衡價格](../Page/機會成本.md "wikilink")。

[Category:经济学术语](../Category/经济学术语.md "wikilink")
[Category:價格](../Category/價格.md "wikilink")